東西南北：切斷美中關係？ - 安裕

全文

東西南北：切斷美中關係？ - 安裕

中美1979年元旦建交，41年來，「針鋒相對」、「關係惡化」、「瀕臨破裂」、「劍拔弩張」聽了不知多少遍。這曾經是人心波動的來源，也是戰略家認為是世界秩序重組的誘因。但是，往往纏鬥一輪惡言一番之後，認同「中美互利」、「你中有我、我中有你」，各自找下台階和局收場，政治經濟貿易各得其所。然而這當中有着一條界線：中美關係再差，兩國外交關係這一樣是不容隨便觸及。

美國總統特朗普早前接受霍士電視台訪問說：「我們可以切斷（美中）全部關係。」這句話震動國際，有猜是特朗普衝口而出，也有說是拋浪頭靠嚇。不過，事實是中美關係從1971年基辛格秘密訪華為尼克遜國事訪問打頭陣安排一切，半個世紀以來，中美關係縱然起高走跌，。。。。。。。。。。。。

台灣問題是箇中焦點

沒有人是特朗普肚內的蟲，不知他葫蘆賣甚麼藥。不過，這句話出來之後，不見白宮官員解說糾正，也沒國務院官員為此善後，客觀說明這不是特朗普被武漢肺炎疫情煩得頭大如斗之下的亂說話，他是明白無誤說出We could cut 。。。。。。。。。。。。。

中美半世紀往來密切，中國駐美大使館統計，到2012年，兩國官方對話機制超過60個，還未計政府與政府、地方與地方之間的協議。如果特朗普一聲令下，這些機制和協議不可能一刀兩斷。不過，從近期美國高級官員連串言行看，特朗普還未切斷兩國全部關係，先動手的可能是中美之間三個聯合公。。。。。。。。。。。。

北京一直認定，台灣問題是中美關係的最大障礙。美國外交系統對此比誰都清楚，1950年代韓戰爆發，台灣成為美國西太平洋戰線的不沉航空母艦。即使美台斷交，美國仍然是對台灣最有影響力的國家，台北的美國「地下使館」美國在台協會大樓廣達16英畝，美國與台灣軍隊的關係維持至今。。。。。。。。。。。。。。。。。。

中國外交部、國防部周三譴責美國後，蓬佩奧在美國時間周三的記者會再說，「我們理解自己在做的事，它與美中協議的歷史相稱，是台海穩定極大化的正確方案」。這當中的「與美中協議的歷史相稱」，相信就是指中美三個公報這些「美中協議」。由這可見，美國的策略，是用三個公報支撐此刻的對台政策；三個公報內容包括美國對台灣地位的取態，也有中美兩國關係協議。此處須一提，眾所周知，。。。。。。。。。。。。。。。。。

西歐或跟進外交變化

特朗普是否真想切斷美中關係，是牽涉美國戰略的重大考量；如此關鍵決定，事前必須得徵詢國會意見。當然，不排除他是借力打力，以此在總統選戰向民主黨拜登施壓，對選民比拼究竟誰對中國最強硬。不過，特朗普一向行事飄忽，蓬佩奧連「台灣的總統。。。。。。。。。。。。。。。。。

除了北京，密切留意特朗普一舉一動的還有西歐。70年代初中美關係破冰之後，西歐國家群起與台灣斷交、改與中國建交，其之多之密，足見美國領軍效應巨大。近期西歐在疫情下顯露對台灣罕見的友善態度，。。。。。。。。。。。。

安裕

Push